[抗爭論述] 「冇大台」嘅形式到咗樽頸，點做先會贏？由資產階級入手

運動進入第123日，香港人向獨裁極權嘅抗爭仍然持續。面對極權嘅打壓，抗爭者不斷改變策略與其周旋，即使無法即時打倒政權，但係已經令呢個政權流血不止。我方手足嘅血淚令香港人動容，更令西方各國深切感受中國共產黨「包住資本主義外殼」嘅獨裁法西斯本質。香港人，我哋已經做得好好，但係面對全世界最大嘅極權國家，我哋仲未做夠，勝利還未到來。

呢兩日光明頂入面陶傑提及咗唔少對呢場逆權運動現時嘅隱憂，而部分嘅擔憂有唔少KOL都曾經提及過，總括而言係有三個隱憂：1）「冇大台」嘅形式到咗樽頸， 2）前線嘅行動開始有和理非唔理解， 3）終極目標未有共識。前面兩點係關乎手法，第三點係關乎心態。由於驚個post太長，連登仔tldr，呢個post會講左第一點先。

相信咁多位連登仔女都明白運動可以去到今日，其中一個原因係「兄弟爬山，各自努力」嘅「冇大台」方針，「冇大台」令政權冇辦法透過打某幾個領導去停止成個運動，亦令示威者可以提高參與度，主動去唔同嘅領域幫助成個運動，然而「冇大台」都會令示威者冇一個統一嘅策略，只可以靠社交媒體去傾去調整。以往呢種方法係好成功，不斷調整、進步嘅「冇大台」抗爭機制亦令政府對呢股反送中反警暴嘅民意無從入手。但係事隔幾個月，其實政權已經開始用一種唔道德及好暴力嘅手段去破壞呢個「冇大台」嘅機制。

首先由年青人方向，政權養咗一堆連登account，喺十月之後不斷係咁鼓吹「咩藍舖都裝修」及「休息一個禮拜」嘅論點，一方面有班人係咁鼓吹極度勇武，另一方面有班人係咁鼓吹掩旗息鼓，跟住兩班人就不斷鬧交，企圖令到成個連登變返5年前充滿人身攻擊同互相謾罵嘅局面，當成個抗爭機制失衡，示威者停止思考轉為情緒化，抗爭自然再冇動能，呢個係5年前歷史話俾我哋知嘅定律。當時有人即晚出咗post話香港01喺背後搞鬼，加上gphone喺facebook講到明人權法唔會咁快過到以打破「休息論」，先停止到呢個幾乎破壞成個運動嘅計劃。

其次由和理非方向，和理非習慣咗政權及其爪牙不斷渲染示威暴力，見到勇武出到燃燒彈都未割席，其實比雨革魚革已經進步咗好多。當然有人覺得「勇武唔同和理非割席已經偷笑啦」，但係由始至終民意嘅「不反對通知」先係今日勇武可以不斷升級嘅基礎，只要有大規模嘅民意轉向，政權甚至可以不費警力就可以瓦解到成個運動。政權而家嘅手段好多，包括緊急法、反蒙面法、派臥底破壞地鐵站等等，目標只得一個，就係要主流民意同勇武割席，唔想再見到「兄弟爬山，各自努力」，之後兩邊互相指責同抱怨，又再重演5年前嘅歷史，最終變成「兄弟打交，政府勝利」。

以上所有嘢都係政權嘅陽謀，一方面企圖令「最高行動力」嘅年青人心灰意冷，另一方面企圖令「廣泛大多數」嘅和理非放棄勇武，但係亦都係佢哋嘅最後一著，呢一著就係「分化」，因為從歷史中我哋明白到，一個主流民意極度希望政權倒台嘅現代公民社會，係必然會數以十年地不斷向高牆衝擊，直至高牆倒下，所以佢唯一可以做嘅嘢就係搞散主流民意，或者令到個民意不再主流。

喺明白到政府去到今時今日嘅最後一著就係「分化」之後，只要我哋繼續團結不割席，唔敢講香港人一定會贏，但係起碼香港人一定唔會輸。

咁樽頸其實喺邊？係在於點做先會贏。

根據鄭立所講(1)：「抗爭方較強的地方, 是廢除了投降能力」，政府如果要令一股無法「分化」嘅民意退潮，除咗殺晒啲示威者之外就只有答應五大訴求，尤其係雙普選。然而，我哋都要明白雙普選唔可能解決晒所有問題。

舉個例，如果有咗雙普選，香港人可以一人一票投特首，之後選咗毛孟靜出嚟，咁共產黨會唔會應承？再舉個例，如果毛孟靜真係順利做到特首，成立咗第一個民選政府，呢個政府都需要順應民意處理警隊問題，面對唯一有絕對武力嘅警隊，無論係「獨立調查」定係「解散警隊」都會引致警隊暴動時，新政府係好難解決。呢個就係施永青(都唔好因人廢言)所講嘅(2)：「抗爭者即使有能力推翻現有建制，就算共產黨唔干預，都冇能力建立一個新建制。」

「冇大台」賦予我哋抗爭如水嘅特性，令我哋喺呢場抗爭入面相持咗百幾日，最近亦令到現有嘅香港商界既得利益者開始有搖擺跡象，例如原本淺藍嘅敍福樓集團CEO黃傑龍講好說話氹黃絲，四叔話對警察告保安阻差辦公呢件事表示遺憾做中立黨，同時幫涉事保安提供法律支援等，呢啲都係因為有班既得利益者見到 1）民眾各式各樣嘅抗爭開始奏效，針對性裝修、罷食等方法提高咗既得利益者企政府邊嘅成本，2）政府開始冇棋可走，武力鎮壓無法鎮壓民意，分化手段未必有效，以上兩點就係去到今日越嚟越多人開始唔企邊甚至扮企我哋呢邊嘅原因。

呢班人係會跟隨利益搖擺，但喺香港呢個高度商業化嘅社會要做到制度變革，建立一套新嘅建制，冇可能冇本地資產階級嘅協助。點解？陶傑喺前晚光明頂都講咗，主流香港人係唔會接受到一個變返好窮而有民主嘅香港，呢個畫餅都唔會有社會大多數人想食。亦因如此，為咗香港可以降低制度變革既成本，避免變返一個漁村，同時提供一個畀一個理由令呢班資產階級真正企喺我哋呢邊，我哋需要喺「冇大台」、「冇代表」可以同本地資產階級講數談判嘅情況下，達成某啲有利香港長遠經濟層面嘅共識，為商界畫一個比現時「共黨治港」更好嘅餅。以下係少少拋磚引玉：

1）堅持藍罷食、紅裝飾、黑裝修嘅原則，唔好輕易樹立新敵人，黑裝修只針對中共、港共政權及其爪牙
2）更多支持黃店，除咗多啲幫襯之外，可以多去openrice等評價網站正評，長遠令黃色經濟圈茁壯成長
3）表明若有民選政府上台，將推行一系列優惠本地商人政策，對中資進行打壓，提供更公平營商環境
4）利用全球反中形勢，向外國推廣抗中商店，列出撐中商店，鼓勵外國遊客前往抗中商店，呼籲外國政府不要配合撐中商店在外地擴張

以上講嘅嘢雖然極度困難，但係我相信香港人可以繼續披荊斬棘，繼罷買、罷食、裝修之後，我哋行多一步，令本地資產階級有信心信任民眾嘅建設力量，喺推翻現有建制後可以重新建立更好嘅建制。破而後立，先係我哋抗爭嘅原因。

願榮光歸香港。

(1)：鄭立：自私的商人深知可以壓迫政府取消宵禁以及開放港鐵
(2)：管治多元有序 年輕人只懂破壞建制

推

冇大台形式唔會有瓶頸
只係人到左瓶頸
所以要諗新方法